---
title: >-
    بخش ۲۷
---
# بخش ۲۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>همی چاره جست آن شب دیریاز</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید بنمود چینی طراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برافراخت از کوه زرین درفش</p></div>
<div class="m2"><p>نگونسار شد پرنیانی بنفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سکندر بیامد به نزدیک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده برخاست از بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به رسمی که بودش فرود آورید</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی پیش سپهبد چمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز بیگانه ایوان بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاده را پیش او تاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چو قیدافه را دید بر تخت گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که با رای تو مشتری باد جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بدین مسیحا به فرمان راست</p></div>
<div class="m2"><p>بد ارنده کو بر زبانم گواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>با برای و دین و صلیب بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>به جان و سر شهریار سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به زنار و شماس و روح‌القدس</p></div>
<div class="m2"><p>کزین پس مرا خاک در اندلس</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نبیند نه لشکر فرستم به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نیامیزم از هر دری نیز رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نه با پاک فرزند تو بد کنم</p></div>
<div class="m2"><p>نه فرمان دهم نیز و نه خود کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به جان یاد دارم وفای ترا</p></div>
<div class="m2"><p>نجویم به چیزی جفای ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>برادر بود نیک‌خواهت مرا</p></div>
<div class="m2"><p>به جای صلیب است گاهت مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نگه کرد قیدافه سوگند اوی</p></div>
<div class="m2"><p>یگانه دل و راست پیوند اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همه کاخ کرسی زرین نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش اندر آرایش چین نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بزرگان و نیک‌اختران را بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک بر آن کرسی زر نشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ازان پس گرامی دو فرزند را</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد خویشان و پیوند را</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنین گفت کاندر سرای سپنج</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر نباشیم چندین به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نباید کزین گردش روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بهره کین آید و کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سکندر نخواهد شد از گنج سیر</p></div>
<div class="m2"><p>وگر آسمان اندر آرد به زیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همی رنج ما جوید از بهر گنج</p></div>
<div class="m2"><p>همه گنج گیتی نیرزد به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>برآنم که با اونسازیم جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نه بر پادشاهی کنم کار تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>یکی پاسخ پندمندش دهیم</p></div>
<div class="m2"><p>سرش برفرازیم و پندش دهیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>اگر جنگ جوید پس از پند من</p></div>
<div class="m2"><p>به بیند پس از پند من بند من</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ازان سان شوم پیش او با سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>که بخشایش آرد برو چرخ و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ازین ازمایش ندارد زیان</p></div>
<div class="m2"><p>بماند مگر دوستی در میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چه گویید و این را چه پاسخ دهید</p></div>
<div class="m2"><p>مرا اندرین رای فرخ نهید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همه مهتران سر برافراختند</p></div>
<div class="m2"><p>همی پاسخ پادشا ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بگفتند کای سرور داد و راد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد کسی چون تو مهتر به یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نگویی مگر آنک بهتر بود</p></div>
<div class="m2"><p>خنک شهرکش چون تو مهتر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>اگر دوست گردد ترا پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>چه خواهد جزین مردم پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>نه آسیب آید بدین گنج تو</p></div>
<div class="m2"><p>نیرزد همه گنجها رنج تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>چو اسکندری کو بیاید ز روم</p></div>
<div class="m2"><p>به شمشیر دریا کند روی بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همی از درت بازگردد به چیز</p></div>
<div class="m2"><p>همه چیز دنیی نیرزد پشیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>جز از آشتی ما نبینیم روی</p></div>
<div class="m2"><p>نه والا بود مردم کینه‌جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو بشنید گفتار آن بخردان</p></div>
<div class="m2"><p>پسندیده و پاک‌دل موبدان</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>در گنج بگشاد و تاج پدر</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد با یاره و طوق زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>یکی تاج بد کاندران شهر و مرز</p></div>
<div class="m2"><p>کسی گوهرش را ندانست ارز</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>فرستاده را گفت کین بی‌بهاست</p></div>
<div class="m2"><p>هرانکس که دارد جزو نارواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>به تاج مهان چون سزا دیدمش</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرزند پرمایه بگزیدمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>یکی تخت بودش به هفتاد لخت</p></div>
<div class="m2"><p>ببستی گشایندهٔ نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>به پیکر یک اندر دگر بافته</p></div>
<div class="m2"><p>به چاره سر شوشها تافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>سر پایها چون سر اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>ندانست کس گوهرش را بها</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>ازو چارصد گوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>همان سرخ یاقوت بد زین شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>دو بودی به مثقال هر یک به سنگ</p></div>
<div class="m2"><p>چو یک دانهٔ نار بودی به رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>زمرد برو چار صد پاره بود</p></div>
<div class="m2"><p>به سبزی چو قوس قزح نابسود</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>گشاده شتر بار بودی چهل</p></div>
<div class="m2"><p>زنی بود چون موج دریا به دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>دگر چار صد تای دندان پیل</p></div>
<div class="m2"><p>چه دندان درازیش بد میل میل</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>پلنگی که خوانی همی بربری</p></div>
<div class="m2"><p>ازان چار صد پوست بد بر سری</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>ز چرم گوزن ملمع هزار</p></div>
<div class="m2"><p>همه رنگ و بیرنگ او پر نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>دگر صد سگ و یوز نخچیر گیر</p></div>
<div class="m2"><p>که آهو ورا پیش دیدی ز تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بیاورد زان پس دوصد گاومیش</p></div>
<div class="m2"><p>پرستندهٔ او همی راند پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>ز دیبای خز چارصد تخته نیز</p></div>
<div class="m2"><p>همان تختها کرده از چوب شیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>دگر چار صد تخته از عود تر</p></div>
<div class="m2"><p>که مهر اندرو گیرد و رنگ زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>صد اسپ گرانمایه آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>ز میدان ببردند با خواسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>همان تیغ هندی و رومی هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود با جوشن کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>همان خود و مغفر هزار و دویست</p></div>
<div class="m2"><p>به گنجور فرمود کاکنون مه‌ایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>همه پاک بر بیطقون برشمار</p></div>
<div class="m2"><p>بگویش که شبگیر برساز کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>سپیده چو برزد ز بالا درفش</p></div>
<div class="m2"><p>چو کافور شد روی چرخ بنفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>زمین تازه شد کوه چون سندروس</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه برخاست آوای کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>سکندر به اسپ اندر آورد پای</p></div>
<div class="m2"><p>به دستوری بازگشتن به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>چو طینوش جنگی سپه برنشاند</p></div>
<div class="m2"><p>از ایوان به درگاه قیدافه راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>به قیدافه گفتند پدرود باش</p></div>
<div class="m2"><p>به جان تازهٔ چرخ را پود باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>برین گونه منزل به منزل سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی راند تا پیش آن رزمگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>که لشکرگه نامور شاه بود</p></div>
<div class="m2"><p>سکندر که با بخت همراه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>سکندر بران بیشه بنهاد رخت</p></div>
<div class="m2"><p>که آب روان بود و جای درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به طینوش گفت ایدر آرام گیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو آسوده گردی می و جام گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>شوم هرچ گفتم به جای آورم</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه پاکیزه رای آورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>سکندر بیامد به پرده سرای</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهش برفتند یک سر ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>ز شادی خروشیدن آراستند</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه کیانی بپیراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>که نومید بد لشکر نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که دانست کش باز بینند روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>سپه با زبانها پر از آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>یکایک نهادند سر بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>ز لشکر گزین کرد پس شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>ازان نامداران رومی هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>زره‌دار با گرزهٔ گاوروی</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند گردان پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>همه گرد بر گرد آن بیشه مرد</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند صف با سلیح نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>سکندر خروشید کای مرد تیز</p></div>
<div class="m2"><p>همی جنگ رای آیدت گر گریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>بلرزید طینوش بر جای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمان شد از دانش و رای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بدو گفت کای شاه برترمنش</p></div>
<div class="m2"><p>ستایش گزینی به از سرزنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>چنان هم که با خویش من قیدروش</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی کن و راستی را بکوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>نه این بود پیمانت با مادرم</p></div>
<div class="m2"><p>نگفتی که از راستی نگذرم؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>سکندر بدو گفت کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چرا سست گشتی بدین مایه کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>ز من ایمنی بیم در دل مدار</p></div>
<div class="m2"><p>نیازارد از من کسی زان تبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>نگردم ز پیمان قیدافه من</p></div>
<div class="m2"><p>نه نیکو بود شاه پیمان‌شکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>پیاده شد از باره طینوش زود</p></div>
<div class="m2"><p>زمین را ببوسید و زرای نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>جهاندار بگرفت دستش به دست</p></div>
<div class="m2"><p>بدان گونه کو گفت پیمان ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>بدو گفت مندیش و رامش گزین</p></div>
<div class="m2"><p>من از تو ندارم به دل هیچ کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>چو مادرت بر تخت زرین نشست</p></div>
<div class="m2"><p>من اندر نهادم به دست تو دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بگفتم که من دست شاه زمین</p></div>
<div class="m2"><p>به دست تو اندر نهم هم‌چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>همان روز پیمان من شد تمام</p></div>
<div class="m2"><p>نه خوب آید از شاه گفتار خام</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>سکندر منم وان زمان من بدم</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی بسی داستانها زدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>همان روز قیدافه آگاه بود</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر کفت پنجهٔ شاه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>پرستنده را گفت قیصر که تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای زیر گلفشان درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>بفرمود تا خوان بیاراستند</p></div>
<div class="m2"><p>نوازندهٔ رود و می خواستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>بفرمود تا خلعت خسروی</p></div>
<div class="m2"><p>ز رومی و چینی و از پهلوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>ببخشید یارانش را سیم و زر</p></div>
<div class="m2"><p>کرا در خور آمد کلاه و کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>به طیوش فرمود کایدر مه‌ایست</p></div>
<div class="m2"><p>که این بیشه دورست راه تو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>به قیدافه گوی ای هشیوار زن</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار و بینادل و رای‌زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>بدارم وفای تو تا زنده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>روان را به مهر تو آگنده‌ام</p></div></div>